### Билет 26. 

#### Системный анализ проблемной области на приемлемость технологии СОЗ (ЭС). 

* Исследования на *уместность*. Проверка выполнения ***всех*** требований:
    1. Решение задачи опирается на использование операций с символами,а не числами
    1. Решение задачи опирается на использование эвристик, не имеет алгоритмического решения
    1. Задача не слишком проста
    1. Задача представляет большой интерес для практики
    1. Задача не является слишком крупной для решения на компьютере
* Исследования на *оправданность*. Проверка выполнения ***любого*** требования:
    1. Решение задачи обещает приносить высокий доход
    1. Показано, что существует опасность утрачивания опыта решения задач в данной области
    1. Экспертов в даннной области недостаточно
    1. Сходные специалисты нужны во многих физически разнесённых местах
    1. Условия, в которых решается задача, опасны для человека
* Исследования на *возможность*. Проверка выполнения ***всех*** требований:
    1. Задача не имеет общедоступных знаний
    1. Задача требует только интеллектуальных навыков: нужны рассуждения, а не действия
    1. Эксперты могут описать применяемые ими методы работы и объяснить их
    1. В природе существует люди - признанные специалисты по решения такого рода задач
    1. Эксперты единодушны в применяемых ими решениях
    1. Задача не слишком трудна: эксперту не нужны недели или месяцы на её решение
    1. Решаемая задача достаточно понятна, не требует разработки новых методов


#### Основные функции диалогового компонента, структура диалога.

Основными задачами *диалогового компонента* являются:
* ведение диалога
* обработка или формирование перехватов инициативы

Задача *ведения диалога* состоит в том, чтобы обеспечивать целесообразные действия системы на текущем шаге диалога. Возможности ИДС не позволяют им самостоятельно формировать целесообразное поведение, поэтому в систему вводится информация, определяющая *структуру диалога*.

По структуре и текущему состоянию диалога диалоговый компонент формирует (если инициатива принадлежит системе) или определяет (иначе) тип задания, выполняемого системой на текущем шаге.

Если *диалог ведёт пользователь*, то система только реагирует на его требования и определяет тип задачи.

*Система ведёт диалог* в соответствии с имеющимися у неё представлениями о структуре диалога: о разбиении задач на подзадачи и о том, кто из участников какую подзадачу решает - и о способе обмена высказываниями.

Структура диалога:
* *жёсткая*, если роли участников неизменны, однозначны и предопределены заранее.
* *альтернативная*, если структура диалога задаёт множество возможных, но заранее предписанных направлений течения диалога.
* *гибкая*, если роли участников общения распределяются в ходе общения. Гибкие структуры подразделяются по степени свободы выбора момента перехвата и по степени свободы способа перехвата.

Вторая задача диалогового компонента вызвана тем, что реакции одного участника могут не соответствовать ожиданиям другого.

*Формирование* перехвата инициативы происходит в тех случаях, когда система определяет, что текущая ситуация не соответствует ситуации, предусмотренной структурой диалога.

Если же перехват инициативы осуществил пользователь, то задача системы обработать его, т.е. распознать наличие перехвата, определить новую тему, на которую перешёл пользователь, и перейти на структуру диалога, соответствующую этой теме.

> Может быть что-то про глобальную/тематическую/локальную структуру.